---
title: >-
    بخش ۲۳ - حسین یزدی نَوَّرَ اللّهُ رَوْحَهُ
---
# بخش ۲۳ - حسین یزدی نَوَّرَ اللّهُ رَوْحَهُ

<div class="n" id="bn1"><p>و هو زبدة الفضلاء و العلما قاضی میر حسین میبدی. از اعاظم محققین و اماجد مدققین. حکیمی است بی نظیر و سالکی است صافی ضمیر. در فنون علوم مشهور و معروف. عربیاً و فارسیاً تصانیف مفیده دارد. مانند: شرح هدایه و شرح کافیه و طوالع و شمسیه و شرح دیوان ولایت توأمان حضرت امیرالمؤمنین. گاهی شعر می‌گفته. وفاتش در سنهٔ ۹۱۰. از اوست:</p></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دانا که به رای دوستان در کار است</p></div>
<div class="m2"><p>پیوسته ز شاخِ عمر برخوردار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هرچند ترا دولت و نصرت یار است</p></div>
<div class="m2"><p>صد دوست کم است و دشمنی بسیار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آن دل که تو دیدیش ز غم خون شد و رفت</p></div>
<div class="m2"><p>وز دیدهٔ خون گرفته بیرون شد و رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>روزی به هوایِ عشق سیری می‌کرد</p></div>
<div class="m2"><p>لیلی صفتی بدید و مجنون شد و رفت</p></div></div>